[
    {
    "type": "multipleChoice",
    "question": "Was ist ein typisches Problem von Tabellenkalkulationen? [1]",
    "options": ["Automatische Datenprüfung", "Redundanz und Inkonsistenz", "Daten Unsicherheit", "Multiuser Unterstützung"],
    "answer": ["Redundanz und Inkonsistenz"]
    },

    {
    "type": "multipleChoice",
    "question": "Wie kommt es zu Redundanz bei Tabellenkalkulationen? [2]",
    "options": ["Daten werden mehrfach gespeichert", "Daten werden nicht aktualisiert", "Formeln sind Fehlerhaft"],
    "answer": ["Daten werden mehrfach gespeichert", "Daten werden nicht aktualisiert"]
    },

    {
    "type": "multipleChoice",
    "question": "Was ist ein Beispiel für eine Anwendung von Datenbanken? [2]",
    "options": ["Sportverein Kostenübersicht", "Kundendaten und Bestellungen im Onlineshop", "Diagramme mit Summen", "Noten von Schülern"],
    "answer": ["Kundendaten und Bestellungen im Onlineshop", "Noten von Schülern"]
    },

    {
    "type": "multipleChoice",
    "question": "In welchem Fall wäre eine Datenbank die bessere Wahl? [1]",
    "options": ["Kostenübersicht für ein Hobby", "kleine Datensätze", "Verwaltung eines Onlineshops", "Sever Überwachung"],
    "answer": ["Verwaltung eines Onlineshops"]
    },

    {
    "type": "multipleChoice",
    "question": "In welchem Fall ist es sinnvoll eine Tabellenkalkulation zu benutzen? [2]",
    "options": ["Ordnen von Schulnoten", "Erfassen wissenschaftlicher Daten", "Inventur/ Lagererfassung eines Unternehmens", "Verwaltung von Transaktionen in Banken"],
    "answer": ["Ordnen von Schulnoten", "Erfassen wissenschaftlicher Daten"]
    },

    {
    "type": "multipleChoice",
    "question": "Ein Datensatz, also eine Zeile der Tabelle, wird bezeichnet als: [1]",
    "options": ["Datenmenge", "Attribut ", "Tupel"],
    "answer": ["Tupel"]
    },

    {
    "type": "multipleChoice",
    "question": "Welche 2, der genannten Ebenen existieren bei Datenbanken. [2]",
    "options": ["Rationale Sicht", "Externe Sicht", "Systematische Sicht", "Konzeptionelle Sicht"],
    "answer": ["Externe Sicht", "Konzeptionelle Sicht"]
    },

    {
    "type": "multipleChoice",
    "question": "Welche Aussage beschreibt ein Datenbankmanagementsystem (DBMS) am besten? [1]",
    "options": [
        "Es ist die Gesamtheit aller gespeicherten Daten.",
        "Es verwaltet, organisiert und steuert den Zugriff auf Datenbanken.",
        "Es beschreibt die logische Struktur einer Datenbank.", 
        "Es speichert nur unstrukturierte Daten."
        ],
    "answer": ["Es verwaltet, organisiert und steuert den Zugriff auf Datenbanken."]
    },

    {
    "type": "multipleChoice",
    "question": "Welche der folgenden Ebenen gehört nicht zur Drei-Ebenen-Architektur? [1]",
    "options": [
        "Interne Ebene",
        "Externe Ebene",
        "Konzeptuelle Ebene", 
        "Programmier Ebene"
        ],
    "answer": ["Programmier Ebene"]
    },

    {
    "type": "fillInBlank",
    "text": "Eine ___ dient zur systematischen Speicherung, Verwaltung und Auswertung großer Datenmengen.",
    "options": ["Tabelle", "Datenbank", "Zeile", "Spalte", "Tastatur"],
    "answers": ["Datenbank"]
    },

    {
    "type": "fillInBlank",
    "text": "Ein ___ ist eine Software, die den Zugriff auf eine Datenbank ermöglicht und diese steuert.",
    "options": ["Mensch", "Programm", "DBMS", "Monitor"],
    "answers": ["DBMS"]
    },
    
    {
    "type": "fillInBlank",
    "text": "Attribute stellen die ___ in Datenbanksystemen da",
    "options": ["Spalten", "Zeilen", "eingetragenen Daten", "Datensätze"],
    "answers": ["eingetragenen Daten"]
    },

    {
    "type": "fillInBlank",
    "text": "Der Attribut (Bezeichner) gibt ___ an",
    "options": ["die Menge der Daten", "die Art der Daten, als Überschrift", "Größe der Daten "],
    "answers": ["die Art der Daten, als Überschrift"]
    },

    {
    "type": "fillInBlank",
    "text": "Das Ziel eines DBMS ist es ___ , ___ und ___ der Daten sicherzustellen.",
    "options": ["Konsistenz", "Integrität", "Sicherheit", "Freiheit"],
    "answers": ["Konsistenz", "Integrität", "Sicherheit"]
    },

    {
    "type": "fillInBlank",
    "text": "Eine Tabelle besteht aus mehreren ___ (auch Datensätzen genannt) und Spalten, die ___ heißen.",
    "options": ["Primärschlüssel", "Tupeln", "Listen", "Attribute"],
    "answers": ["Tupeln", "Attribute"]
    },

    {
    "type": "matching",
    "question": "Ordne die Begriffe den Beschreibungen zu:",
    "pairs": [
      { "left": "Primärschlüssel", "right": "Eindeutige Identifikation eines Datensatzes" },
      { "left": "Fremdschlüssel", "right": "Verknüpf Tabellen miteinander" },
      { "left": "SQL", "right": "Sprache zur Abfrage und Manipulation von Daten" },
      { "left": "Redundanz", "right": "Mehrfache Speicherung der selben Daten" }
    ]
    },

    {
    "type": "matching",
    "question": "Ordne die Begriffe den Beschreibungen zu:",
    "pairs": [
      { "left": "Externe Ebene", "right": "beschreibt die Ansicht einzelner Benutzer" },
      { "left": "Konzeptionelle Ansicht", "right": "beschreibt den Aufbau der Datenbank" },
      { "left": "Interne Ebene", "right": "beschreibt die Speicherung der Daten" }
    ]
    },

    {
    "type": "matching",
    "question": "Ordne die Begriffe den Beschreibungen zu:",
    "pairs": [
      { "left": "Konsistenz", "right": "Daten sind widerspruchsfrei" },
      { "left": "Integrität", "right": "Regeln sichern korrekte Eingaben" },
      { "left": "Redundanzfreiheit", "right": "Keine doppelten Daten" },
      { "left": "Mehrbenutzerfähigkeit", "right": "Gleichzeitiger Zugriff möglich" }
    ]
    },

    {
    "type": "trueFalse",
    "question": "Eine Datenbank kann nur vor einer Person genutzt werden.",
    "answer": "falsch"
    },

    {
    "type": "trueFalse",
    "question": "In eine DBMS können Beziehungen zwischen Daten hergestellt werden.",
    "answer": "wahr"
    },

    {
    "type": "trueFalse",
    "question": "Die externe Ebene beschreibt die physische Speicherung der Daten auf der Festplatte.",
    "answer": "falsch"
    }



    
]